\documentstyle[titlepage]{j-article}
\input{a4}
\newtheorem{theorem}{定理}

¥begin{document}
¥title{符号理論　レポート課題¥¥
矢島脩三　教授}
¥author{京都大学大学院工学研究科情報工学専攻 ¥¥
平成元年度入学 ¥¥
国島　丈生}
¥date{平成元年10月31日}
¥maketitle

¥section*{課題}
(下記A.またはB.のいずれか1題を選択する。)
¥begin{enumerate}
¥item[A.] 長さ$n$(奇数)、情報ビット$(n+1)/2$の2元$(n,(n+1)/2)$
線形符号の中で、その最小距離が最大値をとる符号を知りたい。
ひとつの適当な値の$n$($n=9$以上のなるべく大きい値が望ましい)
について、その最大値を持つ符号を探索して見い出せ。
そのためのアルゴリズムとプログラムを示せ。
また、得られた符号について、そのパリティ検査行列、符号の重み分布など、
種々の角度から吟味せよ。¥¥
次に、上で得られた符号にoverall parityの1ビットを付け加えた
$(m,m/2)$符号$(m=n+1)$の諸性質を示せ。
¥item[B.] 上の問Aは線形符号の中での探索であった。
本問では、そのサブクラスとなるが、これを(擬似)巡回符号のクラスとする。
即ち、問Aと同じ内容のことを(擬似)巡回符号のクラスについて解決せよ。
¥end{enumerate}

¥section{準備}
本レポートでは、課題Aについての結果を報告する。

符号を探索する前に、調べるべきdの値をHamming's boundとVGS boundから
求める。
¥begin{theorem}
¥label{oddBound}
符号長$n$、情報ビット長$k$、検査ビット長$m$のt重誤り訂正符号が
存在するための必要条件、十分条件はそれぞれ
  ¥[2^{m} ¥geq ¥sum_{i=0}^{t}
     ¥left( ¥begin{array}{c} n¥¥i ¥end{array} ¥right) ¥]
および
  ¥[2^{m} > ¥sum_{i=0}^{2t-1}
     ¥left( ¥begin{array}{c} n-1¥¥i ¥end{array} ¥right) ¥]
が成立することである。
これらをそれぞれHamming's bound、VGS boundと呼ぶ。
この時、符号の最小距離$d=2t+1$である。$¥Box$
¥end{theorem}

しかし$d$が偶数の場合この符号はt重誤り訂正t+1重誤り検出符号($d=2(t+1)$)であり、
上記のVGS boundは成立するがHamming's boundは成立しない。
そこで、このような符号が存在するための必要条件を次のように与える。
¥begin{theorem}
¥label{evenBound}
符号長$n$、情報ビット長$k$、検査ビット長$m$のt重誤り訂正
t+1重誤り検出符号が存在するための必要条件は次の式が成立することである。
  ¥[2^{m} ¥geq ¥frac{¥left( ¥begin{array}{c} n¥¥t+1 ¥end{array} ¥right)}
     {¥lceil ¥frac{n}{t+1} ¥rceil}
     + ¥sum_{i=0}^{t}
     ¥left( ¥begin{array}{c} n¥¥i ¥end{array} ¥right) ¥]
$¥Box$
¥end{theorem}
¥begin{description}
¥item[証明] Hamming's boundの証明と同様、n次元空間における
幾何学的考察によって証明を行なう。¥¥
n次元空間において符号点から距離tまでの点は全部で
  ¥[ P_{i ¥leq t} = ¥sum_{i=0}^{t}
     ¥left( ¥begin{array}{c} n¥¥i ¥end{array} ¥right) ¥]
あり、符号が存在するためにはこのsphere$M=2^{k}$が交わってはならない。¥¥
次に、符号点から距離t+1の点は
  ¥[ ¥left( ¥begin{array}{c} n¥¥t+1 ¥end{array} ¥right) ¥]
個存在する。これらの点はどの符号のsphereにも含まれてはならない。
またこれらの点は複数の符号語とハミング距離$t+1$を持ち得るが、
符号語同士のハミング距離は$d=2(t+1)$以上でなければならないので、
そのような符号語の数はたかだか$¥lceil ¥frac{n}{t+1} ¥rceil$個である。¥¥
したがって、符号語からのハミング距離$t+1$を持つ点の数は全部で
  ¥[ P_{t+1} = ¥frac{2^{m}¥left( ¥begin{array}{c} n¥¥t+1 ¥end{array} ¥right)}
     {¥lceil ¥frac{n}{t+1} ¥rceil} ¥]
である。¥¥
よって
  ¥[ 2^{n} ¥geq P_{t+1} + 2^{k}P_{i ¥leq t}¥]
この式の両辺を$2^{k}$で割ると、証明すべき式が得られる。$¥Box$
¥end{description}

上で述べた定理¥ref{oddBound}および¥ref{evenBound}に基づいて、
$n=9¥sim33$で$d$の値を計算した。その結果を図1に示す。
以降、ここで求めた$d$の範囲内で符号を探索する。

¥section{アルゴリズム}
符号長$n$、情報ビット長$k$、最小距離$d$の線形符号を探索する
アルゴリズムが¥cite{shimadaAlgo}で提案されている。
本報告で用いたアルゴリズムはこれを改良したものである。これを図2に示す。
主な変更点は次のとおりである。
¥begin{itemize}
¥item 該当する線形符号をひとつ発見したところで探索を打ち切るようにした。
¥item 次に選択可能なベクトルの集合$M$の要素を探索が進むたびに
動的に更新し、無駄な探索が起こらないようにした。
¥item ベクトルの依存度の更新を実際に次のレベルのsearchが
呼び出されることが決定するまで遅らせるようにした。
¥item $M$の要素数がこれから選択すべきベクトルの本数を下回った時、
その$M$についての探索を打ち切る。
¥end{itemize}
このアルゴリズムに基づき、符号長$n$、情報ビット長$k$、
最小距離$d$の線形符号を探索するプログラムをC言語で作成した。
このプログラムを本報告書の末尾に示す。

¥section{結果と考察}
前章で述べたプログラムを実際にワークステーション上で実行させて
線形符号の探索を行なった。なお、実験はSun3/80、Sun3/60、SONY NWS-830、
Kurama上で行なった。

その結果、$n=25$まで最小距離の最大値を特定できた。
$n=25$では$d=6$が最小距離の最大値であり、これは
2重誤り訂正3重誤り検出符号である。
その符号のパリティ検査行列、
符号生成行列、符号の重み分布は図3に示すとおりとなった。
なお、$n=23$については$d=7$が最小距離の最大値であるので、
符号長が長くなったにもかかわらず最小距離の最大値が短くなっている。

$n=27$以上については、次に示す最小距離の符号が存在するか
どうかが確認できていない。
¥begin{itemize}
¥item $n=27 ¥cdots d=7$
¥item $n=29 ¥cdots d=7,8$
¥item $n=31 ¥cdots d=8$
¥end{itemize}
実験によって、最小距離がこれらより小さい符号は存在が確認され、
また大きい符号は存在しないことが示せている。

次に、得られた最小距離$d=6$の$(25,13)$符号にoverall parity の
1ビットを付け加えた線形$(26,13)$符号の性質について考察する。
$(25,13)$線形符号は$d=6$であり最小距離が偶数であるから、
これにoverall parityをつけても最小距離は$d=6$となる。
即ちこれは2重誤り訂正3重誤り検出線形$(26,13)$符号である。

¥section{感想}
途方もない探索空間に圧倒された実験であった。島田先生の
アルゴリズムという強力な武器があったものの、やはり空間は途方もなく、
アルゴリズムに改良を加え続けて最後にかなりましなプログラムが
得られた時には時間切れとなってしまった。

しかし、提出の前日、ワークステーションが落ちる直前に
難攻不落の符号長$25$、最小距離$7$の符号が存在しないことが分かり、
滑り込みで結果が間に合った。
実にCPU時間50時間余を必要とした結果であった。

落ちる直前まで働いて結果を出してくれたSONY NWS-830には特に感謝したい。

¥begin{thebibliography}{9}
¥bibitem{shimadaAlgo}
Shuzo Yajima and Youichi Shimada.
On Binary Linear (16,8) Code with the Maximum Minimum Distance.
{¥em Mem. Fac. Eng., Kyoto Univ.}, Vol.48, No.2(1986).

¥end{thebibliography}
¥end{document}
